<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.4">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-02-07T13:24:58+01:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Club*Nix au FOSDEM 2019</title><subtitle>A blog about technology and stuff related</subtitle><entry><title type="html">Les irréductibles français</title><link href="http://localhost:4000/yunohost/" rel="alternate" type="text/html" title="Les irréductibles français" /><published>2019-02-01T17:00:00+01:00</published><updated>2019-02-01T17:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/yunohost</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/yunohost/">&lt;p&gt;Le Fosdem, c’est l’occasion d’apprendre beaucoup de nouvelles choses et d’en 
prendre pleins les yeux !
Mais avec tout ça, on peut toujours faire un petit détour en passant par des 
endroits plus connus et se rassurer de la santé d’un projet apprécié.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est ce que j’ai fait en décidant d’aller voir la présentation de &lt;strong&gt;Yunohost&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-contexte&quot;&gt;Le contexte&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’introduction de la conférence (environ le premier tiers des slides) était 
destiné à ceux qui ne seraient pas tout de suite convaincus par l’utilité de 
ce projet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Présentation du tableau : &lt;strong&gt;&lt;em&gt;les GAFAM et la NSA veulent notre âme.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qui les contredirait ? Mais l’important c’est la conclusion. Si Google tombait
demain, comment construirions nous le nouvel Internet décentralisé ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et c’est ainsi que le sujet de Framasoft est arrivé. Framasoft, qui est 
rappelons le, une association qui fourni de nombreux service Open Source à 
héberger soit-même et qui ont pour but de remplacer des services 
propriétaires existant. &lt;em&gt;Par exemple : Framadate pour remplacer Doodle, 
Framatalk pour remplacer Skype, etc…&lt;/em&gt;
Famasoft promeut donc l’hébergement personnel et appuye notamment
&lt;a href=&quot;https://chatons.org&quot;&gt;https://chatons.org&lt;/a&gt; mais ne propose pas de solution miracle pour héberger
soit-même.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est là on le conférencier vous demande : &lt;strong&gt;Yunohost&lt;/strong&gt; ?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;yunohost--késako-&quot;&gt;Yunohost : Késako ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pour ceux qui n’avaient pas compris : &lt;em&gt;Yunohost&lt;/em&gt; == &lt;em&gt;Why you no host ?&lt;/em&gt; ou 
&lt;em&gt;Pourquoi tu n’héberges pas ?&lt;/em&gt; en français. Et c’est avec cette douce subtilité 
que ce projet veut rendre le self-hosting (l’hébergement de serveur par ses 
propres moyens) facile et accessible à tous.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors que je connaissais le projet et que c’est un domaine qui m’intéresse, je 
n’avais encore jamais franchi le pas de l’hébergement des services que 
j’utilisais. Maintenant avec la présentation de 30 minutes montre en mains, je 
n’ai plus beaucoup d’excuses pour ne pas franchir le pas !&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;proposition&quot;&gt;Proposition&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hébergé soit-même, oui mais comment ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La version longue, chronophage et sans Yunohost :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Obtenir une machine qui fonctionnerait 24h/24 qui servirait de serveur. Pour 
ça, plusieurs possibilités : payement d’un serveur chez un hébergeur 
professionnel comme OVH par exemple, achat et configuration d’un micro 
ordinateur comme la Raspberry Pi ou la Orange Pi (entièrement Open Source elle) 
ou d’un vrai ordinateur dédié à la fonction de serveur.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sélectionner un système d’exploitation (Linux bien sûr) adéquat à un serveur 
(éviter une interface graphique avec Gnome qui demande pas mal de ressources
par exemple…)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Trouver/lancer, maintenir et utiliser des services qui vous seraient utiles. 
Sans consommer trop de ressources du serveur.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Autant vous dire que la troisième partie bien que la plus proche de la fin est 
aussi la plus longue et chronophage car c’est celle qu’il faudra continuer tant 
que vous voudrez garder votre serveur.
Sachant que vous allez apprendre énormément en maintenant votre serveur et 
logiciels qui tourneront. Ce que j’entends par là, c’est que nombres de 
problèmes seront rencontrés…&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avec Yunohost&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yunohost propose un service du moins inhabituel mais des plus appréciés : un 
outil qui permet de s’affranchir des deux dernières étapes citées ci-dessus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En gros, vous avez choisi votre matériel. Et à partir de là, c’est facile. 
Installer la distribution Debian qui vient avec le logiciel Yunohost et c’est 
terminé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir de maintenant, tout ce qu’il y a à faire c’est parcourir la 
bibliothèque de logiciels adaptés pour l’outil, choisir, cliquer et c’est parti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je n’ai pas encore installé moi-même cette solution et ce blog n’a pas pour but 
de vous apprendre à l’utiliser. Mais retenez juste que Yunohost a pour but &lt;strong&gt;de 
rendre accessible à tous l’hébergement par ses propres moyens&lt;/strong&gt;. Et ça c’est une
bonne idée !&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En conclusion&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La conf de trente minutes est à voir rien que pour sentir l’enthousiasme porté
par &lt;em&gt;Aleks&lt;/em&gt;. Vous pouvez aussi retrouver les slides sur
&lt;a href=&quot;https://yunohost.org/fosdem2019.html&quot;&gt;https://yunohost.org/fosdem2019.html&lt;/a&gt; .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est un de mes coups de coeur, notamment parce-que c’est un projet français 
qui pousse à sa manière le Web décentralisé.&lt;/p&gt;</content><author><name>kidon</name></author><category term="project" /><category term="données privées" /><category term="hébergement" /><category term="décentralisé" /><summary type="html">Le Fosdem, c’est l’occasion d’apprendre beaucoup de nouvelles choses et d’en prendre pleins les yeux ! Mais avec tout ça, on peut toujours faire un petit détour en passant par des endroits plus connus et se rassurer de la santé d’un projet apprécié.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/univ.jpeg" /></entry><entry><title type="html">Bienvenue !</title><link href="http://localhost:4000/welcome/" rel="alternate" type="text/html" title="Bienvenue !" /><published>2019-02-01T02:00:00+01:00</published><updated>2019-02-01T02:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/welcome</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/welcome/">&lt;p&gt;Bievenue et merci de lire nos retours du FOSDEM 2019. Le Club*Nix – club
informatique et Open Source de Esiee Paris – s’est lancé avec queslques
membres et anciens membres dans cette édition 2019 de cette grande réunion du
logiciel libre et Open Source !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On vous offre donc quelques retours des conférences auxquelles nous
assisterons. N’hésitez pas à partager ou à rentrer en contact avec depuis les
différents canaux disponibles.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Qu’est-ce qui sera sur ce site ?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;des retours et résumés des conférences auxquelles les auteurs vont assister&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;des avis qui expliqueront pourquoi nous avons choisi ces conférences&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;un retour final quelques jour après la fin du FOSDEM&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name>kidon</name></author><category term="project" /><category term="Welcome" /><summary type="html">Bievenue et merci de lire nos retours du FOSDEM 2019. Le Club*Nix – club informatique et Open Source de Esiee Paris – s’est lancé avec queslques membres et anciens membres dans cette édition 2019 de cette grande réunion du logiciel libre et Open Source !</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/univ.jpeg" /></entry></feed>